\cleardoublepage
\phantomsection
\pdfbookmark{Ringraziamenti}{ringraziamenti}

\begingroup
\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax

\chapter*{Ringraziamenti}

\noindent \textit{Innanzitutto, vorrei esprimere la mia gratitudine al Prof. \myProf, relatore della mia tesi, per l'aiuto e il sostegno fornitomi durante la stesura del lavoro.}\\

\noindent \textit{Ringrazio il mio tutor aziendale Roberto per avermi trasmesso con tenacia e passione le conoscenze del settore.}\\

\noindent \textit{Desidero ringraziare con affetto i miei genitori per il sostegno, il grande aiuto e per essermi stati vicini in ogni momento durante gli anni di studio.}\\

\noindent \textit{Desidero ringraziare con affetto Brigo (Brivio) e Mike (The rock) che sono riusciti a rendere le centinaia di lezioni leggere, con la loro ironia e simpatia. Vi auguro di realizzare tutti i vostri sogni.}\\

\noindent \textit{Un ringraziamento a Ivan, Camilla, Alice, Carla e Claudia che durante questo percorso universitario si sono rivelati degli amici straordinari, riuscendo a non perdere mai la pazienza per i miei scherzi (Alice super nova).}\\

\noindent \textit{Grazie ad Alessandro, Antonio e Benedetta con i quali ho condiviso mille avventure che non dimenticherò mai, tra pazzie e programmi tv girati meglio di Maria de Filippi.\\
P.S Prima o poi apriremo "Puccia Enza". }\\

\noindent \textit{Vorrei ringraziare Luigi, Federica C, Federica A. Erika, Althea, Anastasia, Sofia e Giulia per i fantastici momenti passati, pieni di risate e Luigi che sfrecciava con la macchina (mettete le cinture). }\\

\noindent \textit{Ho desiderio di ringraziare tutti i miei amici d'infanzia per i bellissimi anni passati e per essere cresciuti insieme, tra discussioni e divertimento.}\\

\noindent \textit{Un ringraziamento speciale per una ragazza speciale, Camilla che mi ha supportato ed è stata un rifugio per le mie paranoie universitarie. Ti auguro una vita piena di soddisfazioni personali e lavorative e spero tu possa raggiungere i tuoi obiettivi.}\\
\bigskip

\noindent\textit{\myLocation, \myTime}
\hfill \myName

\endgroup
